%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.7cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Milieu d'un segment --- Corrigés}

%\subsection*{Problèmes 1}

\begin{exercice}
  %Soient $A\left( \frac{1}{2}; 2 \right)$, $B\left( 5,5; 0 \right)$ et $C\left( 3; 1 \right)$ trois points du plan. Le point $A$ est-il le symétrique de $B$ par rapport à $C$ ?

  Calculons les coordonnées du milieu $I$ de $\left[ AB \right]$, en utilisant les formules $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$ et $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$. Nous trouvons $I\left( 3;1 \right)$.

  Or les coordonnées de $C$ sont $C\left( 3;1 \right)$, donc $C$ est le milieu de $\left[ AB \right]$, et $A$ est le symétrique de $B$ par rapport à $C$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  %On considère les quatre points $A\left( 3;\frac{3}{2} \right)$, $B\left( 4;-1 \right)$, $C\left( 1; 0 \right)$, et $D\left( 0; \frac{5}{2} \right)$.  Le quadrilatère $ABCD$ est-il un parallélogramme ?

  Un quadrilatère est un parallélogramme si ses diagonales se coupent en leur milieu. Calculons les coordonnées des milieux $I$ de $\left[ AC \right]$ et $J$ de $\left[ BD \right]$, en utilisant la formule des coordonnées du milieu.

  Nous trouvons $I\left( 2;0,75 \right)$ et $J\left( 2;0,75 \right)$. Donc $I=J$, c'est-à-dire que les diagonales du quadrilatère se coupent en leur milieu : le quadrilatère est un parallélogramme.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  %Soient $F\left( -7,1; 2,5 \right)$, $G\left( -2; 12,8 \right)$ et $H\left( 3,1; 23,2 \right)$ trois points du plan. Le point $H$ est-il le symétrique de $F$ par rapport à $G$ ?

  Calculons les coordonnées du milieu $I$ de $\left[ FH \right]$, en utilisant les formules $x_I=\frac{x_F+x_H}{2}$ et $y_I=\frac{y_F+y_H}{2}$. Nous trouvons $I\left( -2;12,85 \right)$.

  Or les coordonnées de $G$ sont $G\left( -2;12,8 \right)$, donc $G\neq I$ n'est pas le milieu de $\left[ FH \right]$, et $H$ pas le symétrique de $F$ par rapport à $G$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  %On considère les quatre points $M\left( \frac{11}{2};-\frac{17}{2} \right)$, $N\left( -\frac{3}{2};-7 \right)$, $O\left( 0; 0 \right)$, et $P\left( 7; -\frac{3}{2} \right)$. Le quadrilatère $MNOP$ est-il un parallélogramme ?

  Les diagonales de ce quadrilatère sont $\left[ OM \right]$ et $\left[ NP \right]$. Calculons les coordonnées de leurs milieux $I$ et $J$ en utilisant les formules des coordonnées du milieu. Nous trouvons $I\left( 2,75;-8,5 \right)$ et $J\left( 2,75;-8,5 \right)$.

  Donc $I=J$, c'est-à-dire que les coordonnées du quadrilatère se coupent en leur milieu : c'est un parallélogramme.
\end{exercice}

%\subsection*{Problèmes 2}

\pagebreak

\begin{exercice}
  %Déterminer les coordonnées d'un point $N$ tel que $M\left( -7; 8,2 \right)$ soit le symétrique de $N$ par rapport à $P\left( 0; 6 \right)$.

On appelle $N(x_N; y_N)$ les coordonnées de $N$. Puisque $M$ est le symétrique de $N$ par rapport à $P$, alors $P$ est le milieu de $[MN]$, et donc :
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
x_P &= \frac{x_N+x_M}{2} \\
0 &= \frac{x_N+(-7)}{2} \\
2\times0&= x_N+\left(-7\right)\\
0&= x_N-7\\
7&= x_N
\end{align*}

\columnbreak

\begin{align*}
y_P &= \frac{y_N+y_M}{2} \\
6 &= \frac{y_N+8,2}{2} \\
2\times6&= y_N+8,2\\
12&= y_N+8,2\\
12-8,2&= y_N\\
3,8&=y_N
\end{align*}
\end{multicols}
Les coordonnées de $N$ sont donc $N(7; 3,8)$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
%On considère trois points $A(2,3;2)$, $B\left( -1; 1,2 \right)$, $C\left( 5,3; -1 \right)$. Déterminer les coordonnées d'un point $D$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme.

Puisque $ABCD$ est un parallélogramme, alors ses diagonales se coupent en leur milieu. À l'aide des formules $x_I=\frac{x_A+x_C}{2}$ et $y_I=\frac{y_A+y_C}{2}$, nous obtenons que les coordonnées du milieu $I$ de la diagonale $[AC]$ est $(3,8;0,5)$. Or $I$ est aussi le mileu de l'autre diagonale $[BD]$, donc :
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
x_I &= \frac{x_B+x_D}{2} \\
3,8 &= \frac{-1+x_D}{2} \\
2\times3,8 &= -1+x_D\\
7,6 &= -1+x_D\\
7,6+1&= x_D\\
8,6&= x_D
\end{align*}

\columnbreak

\begin{align*}
y_I &= \frac{y_B+y_D}{2} \\
0,5 &= \frac{1,2+y_D}{2} \\
2\times0,5 &= 1,2+y_D\\
1 &= 1,2+y_D\\
1-1,2&= y_D\\
-0,2&= y_D
\end{align*}
\end{multicols}
Les coordonnées de $D$ sont donc $D(8,6;-0,2)$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  %Déterminer les coordonnées d'un point $P$ tel que $Q\left( 0; 8 \right)$ soit le symétrique de $P$ par rapport à $R\left( 0,2; 7,4 \right)$.

On appelle $P(x_P; y_P)$ les coordonnées de $P$. Puisque $Q$ est le symétrique de $P$ par rapport à $R$, alors $R$ est le milieu de $[QP]$, et donc :
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
x_R &= \frac{x_P+x_Q}{2} \\
0,2 &= \frac{x_P+0}{2} \\
2\times0,2&= x_P+0\\
0,4&= x_P\\
\end{align*}

\columnbreak

\begin{align*}
y_R &= \frac{y_P+y_Q}{2} \\
7,4 &= \frac{y_P+8}{2} \\
2\times7,4&= y_P+8\\
14,8&= y_P+8\\
14,8-8&= y_P\\
6,8&=y_P
\end{align*}
\end{multicols}
Les coordonnées de $P$ sont donc $P(0,4; 6,8)$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
%On considère trois points $E(23;-12)$, $F\left( 4; 12 \right)$, $G\left( 23; -10 \right)$. Déterminer les coordonnées d'un point $H$ tel que $EFGH$ soit un parallélogramme.

Puisque $EFGH$ est un parallélogramme, alors ses diagonales $[EG]$ et $[FH]$ se coupent en leur milieu $I$. Puisque $I$ est le mileu de $[EG]$, alors nous pouvons calculer ses coordonnées en utilisant les formules $x_I=\frac{x_E+x_G}{2}$ et $y_I=\frac{y_E+y_G}{2}$. Nous trouvons $I(23;-11)$.

Mais $I$ est aussi le milieu de l'autre diagonale $[FH]$, donc :
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
x_I &= \frac{x_F+x_H}{2} \\
23&=\frac{4+x_H}{2}\\
2\times23&=4+x_H\\
46&=4+x_H\\
46-4&=x_H\\
42&=x_H
\end{align*}

\columnbreak

\begin{align*}
y_I &= \frac{y_F+y_H}{2} \\
-11&=\frac{12+y_H}{2}\\
2\times-11&=12+y_H\\
-22&=12+y_H\\
-22-12&=y_H\\
-34&=y_H
\end{align*}
\end{multicols}
Les coordonnées de $H$ sont donc $H(42; -34)$.
\end{exercice}

\end{document}
